% Resumo em Portugues
\resumo

\textbf{Contexto.} A evolução e o processo de degradação de um software ativo
são inevitáveis para a maioria dos sistemas de software. A inclusão de funcionalidades para
atender a novos requisitos, correção de defeitos ({\it bugs}) e melhorias nas
funcionalidades existentes são necessárias para manter a utilidade do sistema.

Atualmente, Software Livre tem grande relevância no contexto da indústria de
desenvolvimento de software. Grandes empresas t\^{e}m investido em projetos de
Software Livre e sistemas de softwares licenciados sob alguma licença livre fazem parte da
maioria das infraestruturas utilizadas pelas pessoas. Os processos seguidos
no desenvolvimento de Software Livre considerando, por exemplo, desenvolvimento
descentralizado e contribuições voluntárias são objetos de estudo da Engenharia
de Software.

Mesmo com a reconhecida relevância do modelo de desenvolvimento de Software Livre para
estudos sobre desenvolvimento de software, os estudos existentes consideram
poucos atributos ou realizam comparações com diferentes sistemas de software. 
Estudos sobre o modelo de desenvolvimento de Software Livre que consideram
várias versões de um produto específico são importantes para a compreensão da 
evolução de tal produto e para ajudar a pensar em ações para retardar a
degradação do software.

\textbf{Objetivo.} O objetivo geral deste trabalho é caracterizar a variação dos
valores de métricas de código-fonte de um software em função do tempo, ou seja, durante o seu
ciclo de evolução e considerando as características específicas de cada versão.
Os resultados desta análise servirão de base para definição de um modelo de 
monitoramento do software para o acompanhamento da variação de suas
métricas, a identificação de fatores que influenciam as variações, e para respaldar a
necessidade de mudanças no código do projeto e no processo de desenvolvimento.

\textbf{Métodos.} Serão utilizadas ferramentas automatizadas para análise estática
de código-fonte e extração de informações sobre as características das versões.
Também serão utilizados métodos estatísticos para definição do modelo de
monitoramento do software.

\textbf{Resultados.} Com base nessa caracterização será possível evidenciar as
áreas do software que precisam da atenção dos desenvolvedores. A observação
dessas áreas pode indicar os fatores que interferem na qualidade do software e
dar suporte aos desenvolvedores para que sejam realizadas alterações no
código-fonte ou no processo de desenvolvimento. Após a caracterização será
possível a definição de um modelo de monitoramento do software, que poderá ser
utilizado para ajudar a prevenir falhas, diminuir o custo de manutenção com a
observação prévia de fatores que podem interferir na qualidade e permitir a
automatização de uma pré-avaliação de novos códigos para o software.

% Palavras-chave do resumo em Portugues
\begin{keywords}
evolução de software, software livre, engenharia de software, métricas de
software, qualidade de software, manutenção de software, mineração de
repositórios
\end{keywords}

% Resumo em Ingles
\abstract

\textbf{Context.} Evolution and the degradation processes of an active software
are inevitable for the majority of software systems. The inclusion of features
to support new requirements, bugs fixes and enhancements in existing features
are necessary to maintain the system usefulness.

Free Software has great relevance in the context of software development
industry. Big companies does investiments in free software projects and most of
the infrastructure used by people are licensed under some free software license.
The processes adopted on free software development considering, for example,
descentralized development and voluntary contributions are objects of study on
Software Engineering.

Despite the recognized relevance of Free Software development model for
studies on software development, the existing studies consider only few
attributes or perform comparisons with different software systems.
Studies about Free Software development model that analizes many versions of an
specific software are important to understand the evolution of such software and
support actions that need to be taken to slow the software degradation.

\textbf{Objective.} The general objective of this study is to characterize the
variation of source code metric values of a software during its evolution cycle
and considering the specific characteristics of each version. The results of
this analysis will be used as basis for defining a software monitoring model for
monitoring the variation of their metrics, identifying factors that influence
the variations and to support the need for changes on project source code and on
development process.

\textbf{Methods.} To pursue our objective, automated tools will be used on
static source code analysis and for extracting information about the versions
characteristics. Also it will be necessary to use statistical methods to define
a software monitoring model.

\textbf{Results.} Based on the characterization it will be possible to highlight
the parts of the software that need the developer's attention. The observation
of these areas may indicate the factors that affect the software quality and
give support to developers on choosing the changes that need to be done in
source code or in development process. After the characterization we will
propose asoftware monitoring model, which may be used to help on failures
prevention, reduction of maintenance cost with prior notice of factors that can
affect the quality and allow automation on pre-assessment of new codes for
software.

% Palavras-chave do resumo em Ingles
\begin{keywords}
software evolution, free software, software engineering, software metrics,
software quality, software maintenance, mining software repositories
\end{keywords}
